==================
競爭力從哪裡來？
==================

企業的存續靠競爭力，面對不確定的未來，我們尋找競爭力，internet引領的這波變化，拋棄了傳統所習慣的做法，而在新秩序來到之前——但願會有那一天，等待意味著死亡，只有在黑暗中摸索，嘗試，雖然不知道結局，總好過被動等待。

嘗試在五花八門的方向上進行，希望碰對了方向。

**外來的服務**


可曾聽說過‘微信營銷’？記得幾年前，曾在外邊吃飯時見過，當時感覺很新奇。通常伴隨很大的折扣，現在消失或轉型為廣告也未可知，但在當時很火，號稱能帶來新的客源，引好些商家嘗試。

但仔細想過，如果認真考慮我是否要把競爭力建立在這個基礎上，而不是與競爭對手共有。競爭對手也擁有的，你不會當成自己的競爭力。而外來的服務，把你作為他們的客戶之一，至少他希望你的競爭對手也成為他的客戶之一，你們的分歧出在基本理念上，不可以把競爭力當成業務買賣。

結論是，你的競爭力不大可能來自外部服務，外來的推廣銷售只適合作為核心業務的補充，競爭力不太可能依靠外來服務。

數字化將企業引向使用數據，數字化對企業了解消費者有好處，數字化之外，提升競爭力，競爭力的概念來自是相對概念，對競爭力的思考如同從你現在所在位置到完美之間永遠有改進的餘地。

競爭力是一個相對概念，競爭力不是一種狀態，只有在參照物出現時你才可以知道是否有競爭力，你不能擁有競爭力，只能以過去的競爭力衡量現在的表現，如同說： “我百米跑10秒”，實際是說我歷史上百米跑過10秒，現在跑也許超過10秒也許不到10秒。

**核心競爭力**


擁有與競爭對手相同的競爭力不叫核心競爭力，充其量叫追趕對手，要想超過對手，擁有自身核心競爭力，只靠模仿對手是不夠的。 Internet引發對數據的需求，對提升競爭能力有很大好處，有以下幾方面

- 對消費者的品好了解增加，而且是通過數據理解，以往多出自猜測或經驗
- 數據使用方法變相降低了用特殊經驗之人的成本，數據使用提升產品質量，變相降低價格，提升了競爭力。
- 從組織結構上理解競爭力非常有必要，當數據使用成為競爭力瓶頸時，競爭就需要從組織結構層面展開。

**數據使用增加競爭力**

對消費者品好了解增加，利用這種了解，用於改進產品與服務，具體作法如下：

組織一次廣告行銷活動，目標是擴大銷售,廣告的具體細節寫在Landing Page 上，消費者反應及廣告效果評價的數據從Landing Page背後與之相連的Google Analytics得到，與歷史數據對比可知變化幅度，繼而評價結果。

數據的使用要在持續活動中體現，這就要求企業首先追求存續，與提高競爭力的要求一致。這裡的難點是持續的活動中保持創新性而非簡單降價，這對企業的大小，組織方式提出要求，是企業管理者需要面對的問題。

數據的使用能降低某種職位的要求，比如，你需要發布電視廣告，擴大銷售，你想僱傭P&G的僱員領導這項活動，問題是P&G的僱員很貴，而且你不確定能否僱到。在數字化條件下，思維不是這樣，數據呈現的現實能取代昂貴的僱傭，通過組織活動，你能了解到消費者的興趣，ERP的數據能使你了解到廣告引發的銷售是否達到預期，進而，這樣的知識用在持續不斷的活動組織上，以及持續不斷的改進上，會取代經驗。數據有潛力降低成本，降低價格。

讓我們越過數據，思想提高競爭力的其它可能，假想如果僱員能擁有企業，可能會釋放人的能力，以此提高競爭力。

傳統的所有權是以投資額為單位的，現在初創企業帶動風險投資參與，告訴我們一個現實：等同於過去投資額在企業股權中的地位的計量標準不是金錢，也許它在形成，但絕不是金錢。從現在的現實看，至少嘗試等同於金錢。傳統所有權結構面臨挑戰。

**輕便ERP**


我們所要實現的是放棄傳統ERP實施中所伴隨的工期長，費用高的問題，把數字化放在首位考慮。對用戶來說，我們提供給他們的不是簡陋版本的ERP，從服務角度看，快速、輕便、便宜能避免數字化的漫長工期，和高企的價格。我們相信，競爭力主要來自企業而非IT服務。

**數據基於人性**


對數據的使用，研判易基於人性，長久經營也應基於人性。

首先要承認是否有人性這樣的事，而不是說我選擇數據幫助管理，是基於統計數字，因為我相信概率。

都知道商業聲譽是長久經營的基礎，不重視聲譽，在過去時代，往往換得一個短暫生存，而在Internet時代，不重視聲譽，消失的速度會更快。人有看中真假的天性，商業聲譽需要順應人性，如若不然，你的競爭對手會在這上面赶超。

數據的使用，即便消費者不知情，也要把道德經營放在首位，如若不然，你的競爭對手在你自以為僥倖的時候藉這個污點打擊你，你的生意危險了。故此，決定不是單依據是否有利，還要從競爭力的角度考慮。

**結語**

Internet加劇競爭，看起來往往是因為我們的標準提高了，迫使我們重視競爭力，從市場角度，會見到質量的普遍提高，從企業經營者追求競爭力的角度，把利潤放在首位追求與競爭力衝突，未來也許會見到利潤退居次位的企業，讓我們拭目以待。